【專訪】新任區議員難覓辦事處 法團管理處拒租 民建聯落選議員擬爭鋪位

今屆區議會選舉中，多名沒有政黨背景的政治素人，成功擊敗盤踞地區多年的建制派議員，贏得議席。不過，他們在選區內覓地設立議員辦事處時，卻遇到不少阻撓。在觀塘曉麗選區素人張敏峯申請曉麗苑內租用辦事處，被屋苑法團及管理處拒絕；中西區區議員梁晃維所屬選區房協屋邨觀龍樓，當區區議員沒有優先租用權，房協以價高者得方式批出合約，面對落選的前任議員、民建聯楊開永擬續約，梁晃維對中標信心不大。

在觀塘曉麗選區，素人張敏峯在選舉中奪得5,470票，大幅拋離曉麗苑業主立案法團主席、兼連任五屆的建制派區議員蘇麗珍，以高票之姿當選。上任後，他申請曉麗苑內租用辦事處，被法團及管理處拒絕；退而求其次在屋苑內擺設「流動議員辦事處」街站服務街坊，則被法團要求停止。張敏峯苦笑：「我都係真心想去做服務，我諗佢地唔會報警拉我掛。」

去年11月，張敏峯留意到曉麗苑內有8間「互助委員會」的房間，其中2間為法團會址，其餘則為空置及擺放雜物。張遂向曉麗苑業主立案法團申請租用閒置的房間，但法團與管理處最終回覆指「根據大廈公契條例」拒絕張的申請。張敏峯指出，大廈公契亦未有容許法團佔用互委會房間，質疑法團與管理處做法是「雙重標準」，「點解到我就違反公契呢？」

四處奔波覓辦事處未果，張敏峯今年1月1日履新後只能暫時靠擺設「流動議員辦事處」街站接觸街坊，開展社區工作。不過，屋苑管理處人員引述指，法團對此感到不滿，並要求張暫停擺設「流動議員辦事處」。張敏峯大惑不解，「我得張摺檯，可以阻到幾多？」他又憶述，擺設流動街站多天，未有居民向他表示不滿或投訴，未知法團對他有什麼不滿。

張敏峯亦明言，在找到辦事處之前，會繼續以街站形式收集居民意見及投訴，服務街坊，「無地方都無辦法，但係無理由選完就唔理街坊」。他亦期望管理處、法團能夠與他見面商議，協調日後的安排。

街坊抱打不平：「撤換法團，刻不容緩」
不少街坊認為，法團主席兼前任區議員蘇麗珍有意打壓現任區議員，紛紛為張敏峯抱打不平，「佢打壓得現任太犀利啦」。45歲的曉麗苑居民Dennis過往甚少留意社區事務，但發現法團主席阻礙新議員工作的意圖明顯，令他大為不滿，「選唔到，你無理由咁去對付人（張敏峯）」。法團主席不公允的行徑，亦令他開始關注社區事務的發展。

「曉麗關注組」召集人Joseph 批評，法團主席不願面對業主的聲音，過往使用半黑箱作業的方式左右屋苑的決策。Joseph始終認為「唔求變就停滯不前」，業主要履行作為業主的責任，一同努力革新法團，才可扭轉前任區議員獨掌法團決策權，以及民選區議員被打壓的局面。他又呼籲居民，為自己住的地方走多一步，「撤換法團，刻不容緩！」

《立場》記者曾致電法團主席蘇麗珍，惟電話轉往留言信箱。蘇麗珍後來在Whatsapp解釋，自己不在香港，未能接聽電話，截稿前未有回應記者提問。

房協邨不設區議員優先租用權 商舖「價高者得」
另一邊廂，中西區區議員梁晃維租用辦事處時，亦面對一定困難。有別於房署管理的公共屋邨，梁晃維所屬的選區觀龍樓由房協管轄，邨內並沒有專為區議員而設的鋪位或當區區議員優先租用權。房協屋邨現時的議員辦事處，以商業鋪位形式出租，招標時會考慮申請者的建議租金、營運行業、行業經驗及財務狀況等。

梁晃維指，觀龍樓前任議員楊開永辦事處3月約滿，鋪位現正公開招標，據悉前任區議員亦會投標爭取續約。面對資源雄厚的民建聯黨員，梁晃維對中標信心不大，「政府俾我地嘅資助有限，我地亦都要用呢筆資助請議員助理、維持辦事處的運作」，能夠承擔的租金相對較低。他亦認為，房協單純以「價高者得」原則作考量，對資源有限的新任議員並不公平。

由於區內老人甚多，習慣以面對面形式與區議員溝通，梁晃維始終覺得位處觀龍樓內的鋪位（即前任區議員辦事處）最切合居民需要，「到時打開門，街坊就可以搵到我，又可以入去聚下腳」。在等候房協宣佈中標結果前，梁晃維會繼續在區內物色適合的鋪位，並以流動街站的形式與街坊見面，務求令「唔接觸Facebook唔上網嘅人都搵得到我」。

不滿建制派霸佔辦事處 街坊自發聯署表達訴求
西環街坊阿超認為，既然房署早前已更改機制，優先租用鋪位予當區區議員，同樣是管理公營房屋的房協亦應改善有關條款，為官方承認的區議員提供協助，「唔係現任區議員，點解可以用低於市價嘅租金去租？」他又批評落選的民建聯區議員楊開永霸佔辦事處，不尊重民主選舉結果，「選民已經講左唔需要佢，我地喺需要現任區議員服務我地」。

阿超週末發起街坊聯署，要求房協停止招標計畫，優先出租商舖予當區區議員。發起聯署四小時，阿超及一眾街坊已籌集近1000個簽名，他們下週將會籌集更多簽名，並將區內居民的聲音轉達至房協及區議會，希望能藉此改善區議員「流離失所」的情況。

房署容許敗選議員續租2個月 新任區議員流離失所
在房署管理的公共屋邨內，當區區議員有優先租用鋪位的權利。不過，房署容許落選區議員，於任期完結後續租辦事處2個月，令新任區議員無法如期遷入辦事處，只能以「流動議員辦事處」的方式服務街坊。《立場》暫時未聯絡到楊開永回應報道。

推

少數派租多幾年再輸，又要蝕幾錢

少數派真係肉酸，輸到咁仲要咁小氣

蘇麗珍

所以香港人要keep住每屆投票令少數派消失

正苦批撥款 會想辦法拖
所以咪屌自己友唔做野 對象出那渣招

奶共派：正苦出錢 都係你地香港比架者

冇議席都要霸撚住，生人霸死地
最好要佢貴租
蝕撚到吊老母

咁自由市場，我地怕咩
我地黃色經濟圈要出手
Free比黃絲/超低租金